Для повышения качества последующего распознавания в разработанном программном обеспечении реализован этап адаптивной предобработки изображений. Его назначение состоит в том, чтобы до запуска модулей распознавания уменьшить влияние типичных дефектов сканирования, выделенных Akhil~\cite{refAkhil}. В отличие от фиксированной схемы фильтрации, в разработанном алгоритме параметры обработки не задаются вручную заранее, а вычисляются автоматически на основе характеристик конкретного входного изображения.

Работа алгоритма начинается с загрузки изображения страницы и его преобразования в градации серого. Далее для получения грубой бинарной маски используется пороговая обработка по методу Отсу с инверсией яркости описанный в работе Старовойтова~\cite{refStarovoytov}. Полученное бинарное изображение применяется не как финальный результат, а как промежуточный этап для оценки характерного размера текстовых элементов. На этой стадии выделяются внешние контуры связных компонент, для каждой из которых вычисляется ограничивающий прямоугольник. Из дальнейшего анализа исключаются слишком малые компоненты, соответствующие шуму, а также крупные объекты, которые, как правило, относятся к линиям, рамкам или фрагментам графики. После фильтрации по высоте и ширине для оставшихся компонент вычисляется медианная высота, интерпретируемая как оценка характерной высоты символа на странице.

Полученная оценка используется в качестве основного управляющего параметра всей последующей предобработки. Через оценку для размера одного символа, изображение масштабируется до 40 пикселей --- эмпирически выбранная целевая высота символа, обеспечивающая устойчивую работу современных OCR-движков. Также в программе реализовано предотвращение чрезмерного увеличения изображения и роста вычислительных затрат. Таким образом, страницы с мелким текстом автоматически масштабируются сильнее, а страницы, уже имеющие достаточное разрешение, обрабатываются без лишнего увеличения.

На основе той же оценки высоты одного символа адаптивно вычисляются параметры локальной бинаризации. Размер окна бинаризации выбирается пропорционально примерно четырём высотам символа, после чего корректируется до ближайшего нечётного значения и дополнительно ограничивается размерами изображения. Такой выбор обусловлен тем, что окно должно быть достаточно большим для оценки локального фона, но не настолько большим, чтобы сглаживать полезные детали символов и тонких графических элементов. Константа адаптивной бинаризации также вычисляется автоматически как доля от размера окна, что позволяет согласованно изменять чувствительность метода в зависимости от масштаба текста на странице.

Кроме бинаризации, алгоритм автоматически подбирает интенсивность ряда дополнительных операций предобработки. Уровень шумоподавления, усиления контраста и резкости зависит от рассчитанного коэффициента масштабирования: чем меньше исходный размер символов и чем сильнее требуется увеличение изображения, тем более выраженной становится последующая коррекция. Это позволяет избежать как недостаточной обработки слабоконтрастных изображений, так и переусиления качественных сканов. Интенсивность морфологических операций также задаётся пропорционально оценённой высоте символа. Одна группа параметров ориентирована на удаление мелких артефактов и разрывов, другая --- на объединение близко расположенных фрагментов символов, что особенно важно при работе с дефектными страницами.

В реализованной схеме по умолчанию активируется коррекция небольшого поворота страницы, поскольку даже малый наклон существенно ухудшает как сегментацию строк текста, так и последующее распознавание. Дополнительно рассчитывается величина внутреннего отступа изображения, пропорциональная высоте символа, что позволяет снизить риск потери граничных элементов при дальнейшей обработке. В показанном варианте алгоритма удаление теней и границ страницы отключено, однако архитектура модуля допускает их включение при необходимости для отдельных классов документов.

Предложенный алгоритм представляет собой эвристически адаптивную схему предобработки, в которой центральную роль играет оценка характерного масштаба текста. Такой подход обеспечивает автоматическую настройку параметров под конкретную страницу без необходимости ручного подбора коэффициентов для каждого изображения. Это особенно важно для архивных химических книг, где качество сканов существенно варьируется от книги к книге. Полученные после предобработки изображения затем передаются в OCR-подсистему.

\textcolor{red}{ВСТАВИТЬ про предобработку химии}

Для изображений химических структур в программном обеспечении используется тот же общий принцип адаптивной предобработки, однако с рядом изменений, связанных со спецификой задачи OCSR. Если в случае обычного текста основная цель предобработки состоит в повышении читаемости символов для OCR-движка, то при обработке химических формул и молекулярных схем ключевым требованием становится сохранение топологии структуры: взаимного расположения атомов, связей, индексов, зарядов и других графических элементов. По этой причине в модуле предобработки химических структур применяется та же последовательность этапов, что и для текстовых изображений, но параметры обработки выбираются другим способом.

Главное отличие состоит в том, что адаптация параметров ориентируется не на характерный размер текстового символа, а на характерный масштаб химического объекта на изображении. Это позволяет подстраивать увеличение, бинаризацию и морфологическую обработку под размер молекулярной схемы, а не под особенности печатного текста. Масштабирование по-прежнему используется для выравнивания качества входных данных, однако его задача состоит не столько в повышении разборчивости отдельных символов, сколько в приведении тонких связей и мелких обозначений к диапазону размеров, более удобному для последующего распознавания.

Дополнительные отличия касаются интенсивности локальных преобразований. Усиление контраста, шумоподавление и повышение резкости в режиме OCSR применяются в более консервативной форме, поскольку чрезмерная фильтрация может исказить тонкие линии связей, нарушить форму колец или привести к слиянию близко расположенных элементов. По той же причине бинаризация дополняется проверкой целостности структуры сразу после её выполнения: это позволяет отбрасывать или ослаблять такие преобразования, которые ухудшают связность и геометрию химической схемы.

Морфологические операции очистки и соединения также сохраняются. Их назначение состоит в удалении мелких артефактов и восстановлении незначительных разрывов, не разрушая при этом исходную структуру молекулы. В отличие от текстового OCR, где объединение соседних фрагментов часто полезно для восстановления символов, при обработке химических изображений слишком агрессивное склеивание может привести к ложному объединению связей, атомных обозначений и служебных элементов. Поэтому в режиме OCSR морфологические преобразования ограничиваются по силе и подчиняются требованию сохранения исходной геометрии.

Кроме того, в модуле сохраняются этапы коррекции наклона, удаления теней, удаления краевых областей, инверсии фона и добавления внутренних отступов, однако их применение рассматривается как вспомогательное и зависит от состояния конкретного изображения. В совокупности это позволяет использовать единую архитектуру адаптивной предобработки как для OCR текста, так и для OCSR, но с различной параметризацией. Таким образом, для химических структур используется тот же базовый подход, что и для текстовых изображений, однако его настройки смещены от агрессивного улучшения читаемости к умеренному сохранению графической структуры объекта.




Тем самым предобработка выступает базовым этапом, повышающим устойчивость всего конвейера оцифровки.