Для апробации распознания текста проведён тест на десяти изображениях, содержащих только текст. Рассматривались шесть конфигураций обработки: базовый EasyOCR без дополнительных этапов (в таблице~\ref{tab:ocr_compare} обозначен за OCR), OCR с адаптивной предобработкой изображения (в таблице~\ref{tab:ocr_compare} обозначен за OCR+пре), OCR с нормализацией текста при помощи языковой модели (в таблице~\ref{tab:ocr_compare} обозначен за OCR+норм), OCR с эвристической нормализацией (в таблице~\ref{tab:ocr_compare} обозначен за OCR+нормЭ), а также две комбинированные схемы, включающие предобработку и последующую нормализацию текста (в таблице~\ref{tab:ocr_compare} обозначен за OCR+пред+нормЭ и OCR+пред+норм).

\begin{table*}[t]
	\centering
	\small
	\setlength{\tabcolsep}{4pt}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
	\resizebox{\textwidth}{!}{
		\input{table/ocr.tex}
	}
	\caption{Результаты распознавания текста при различных конфигурациях OCR}
	\label{tab:ocr_compare}
\end{table*}

Анализ результатов показывает, что наилучшее среднее качество достигается при использовании комбинированной схемы \textit{OCR+пре+норм}. Среднее значение для данной конфигурации составляет 0,7693, что заметно превосходит как базовый запуск OCR, так и остальные варианты обработки. Это позволяет сделать вывод о том, что наилучший эффект достигается при совместном применении адаптивной предобработки изображения и последующей контекстной нормализации распознанного текста языковой моделью.

Конфигурация \textit{OCR+норм} также показывает высокий результат. Ее среднее значение составляет 0,6625, а стандартное отклонение является наименьшим среди всех рассмотренных вариантов. Это свидетельствует о том, что постобработка с помощью языковой модели не только повышает среднее качество распознавания, но и делает результат более стабильным на разных тестовых изображениях.

Использование одной лишь адаптивной предобработки в конфигурации \textit{OCR+пре} дает только умеренное улучшение по сравнению с базовым OCR. Среднее значение увеличивается с 0,4141 до 0,4746, однако по отдельным тестам результат оказывается нестабильным. В частности, на некоторых изображениях предобработка заметно улучшает итог, а на других, напротив, приводит к ухудшению качества. Это указывает на то, что предобработка полезна не сама по себе, а прежде всего как вспомогательный этап перед последующей интеллектуальной нормализацией текста.

Эвристическая нормализация без предобработки в конфигурации \textit{OCR+нормЭ} не показывает общего улучшения относительно базового OCR. Среднее значение даже немного ниже, чем у исходного варианта. Это говорит о том, что набор фиксированных правил способен исправлять лишь часть типичных OCR-ошибок и уступает контекстной коррекции, выполняемой языковой моделью.

Комбинация \textit{OCR+пре+нормЭ} демонстрирует небольшой прирост по сравнению с отдельным использованием эвристик, однако по среднему результату все равно значительно уступает схеме с LLM-нормализацией. Следовательно, эвристическая постобработка может быть полезна как вспомогательный инструмент, но не обеспечивает такого же качества исправления ошибок, как контекстно-зависимая языковая модель.

Таким образом, проведенный эксперимент показывает, что наибольший вклад в улучшение качества распознавания вносит этап постобработки текста, особенно при использовании YandexGPT 5 Lite. Адаптивная предобработка изображения также является полезной, но ее максимальный эффект проявляется именно в составе комбинированного конвейера. По совокупности результатов наиболее эффективной следует признать конфигурацию \textit{OCR+пре+норм}.